{"title": "Hỏi đáp: Bé bú bị sặc", "question": "Bé 7 tuần tuổi, bú hay bị sặc, khi đó bé ho, lấy hơi lên và thở khò khè một chút rồi lại đòi bú tiếp. Thỉnh thoảng sau cữ bú 1giờ thì vặn mình trớ sữa (có khi như nôn ói). Bé bú mẹ đi phân lỏng, vàng, lợn cợn, khoảng 4-5 lần một ngày. Xin hỏi bé có bị gì không và cách xử lí khi bé bị sặc hoặc nôn trớ. Xin cám ơn bác sĩ.", "answer": ",Chào bạn!,Có khả năng con bạn bị hiện tượng trào ngược dạ dày thực quản làm trẻ hay sặc, thở khò khè. Bạn nên cho trẻ bú ít, bú nhiều lần, bế đầu cao 30- 45 độ trong 30 phút sẽ giúp trẻ giảm nôn trớ. Khi trẻ bị sặc bạn nên ngừng cho bú, vổ lưng, đầu nghiêng sang bên nhằm tránh hít sặc vào phổi.\n Thân mến!\nBS. Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bu-bi-sac/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé đi ngoài nhiều lần", "question": "Con tôi vừa chích xong vacxin 6 in 1 và uống rotarix lần 2. Sau khi tiêm được 24 giờ tôi thấy bé đi ngoài 5 lần. Xin bác sĩ cho tôi hỏi bé có bị sao không? Hay là phản ứng bình thường sau khi tiêm mũi 2. Mũi thứ nhất không có hiện tượng này. Trước đó ngày bé chỉ đi từ 1 đến 2 lần. Xin chân thành cám ơn bác sĩ nhiều.", "answer": ",Chào bạn!,Uống vacxin ngừa tiêu chảy cấp do Rotavirus có thể có tác dụng phụ là tiêu chảy, tuy nhiên các triệu chứng thường nhẹ và tự khỏi không cần dùng thuốc. Do đó con bạn bị tiêu ngoài nhiều lần sau uống Rotarix là phản ứng phụ bình thường của trẻ. Phản ứng phụ này có thể xảy ra ở trẻ ngay lần đầu hoặc lần thứ 2 sau khi uống vacxin.,Thân mến!,,BS. Chung Mộng Thúy,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-di-ngoai-nhieu-lan-8057/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêu chảy sau khi chích ngừa rotarix, infanrix", "question": "Kính gởi bác sĩ!Bé nhà em chích ngừa ngày 24/2/2014 tai BV Từ Dũ 1 mũi 5-1 và uống Rotarix về 3 ngày đầu bị sốt 38 và tiêu chảy ngày đi 5-6 lần. Sau 3 ngày hết sốt, nhưng vẫn bị tiêu chảy kéo dài đến ngày hôm nay 08/3/2014, ngày đi 8-10 lần, mỗi lần đi cháu rặn rất tội nhưng chỉ đi chút 1, phân lỏng có cợn như hạt (phân sống). Tôi cho cháu uống nhiều nước, uống 1/3 gói Smecta + 1/3 ống Enterogemina 2 lần/ ngày kéo dài nhưng cháu vẫn không cầm tiêu chảy. Tôi cho cháu đi khám bác sĩ (có mang theo phân theo, hôm đó phân cháu có màu vàng và chút xíu màu hồng) nhưng bác sĩ nói không sao!! Hiện giờ tôi rất lo. Mong bác sĩ tư vấn cho tôi. Trân trọng cảm ơn !", "answer": "Chào bạn!,Uống vacxin ngừa tiêu chảy cấp do Rotavirus có thể có tác dụng phụ là tiêu chảy, tuy nhiên các triệu chứng thường nhẹ và tự khỏi không cần dùng thuốc. Do đó con bạn bị tiêu ngoài nhiều lần sau uống Rotarix là phản ứng phụ bình thường của trẻ. Phản ứng phụ này có thể xảy ra ở trẻ ngay lần đầu hoặc lần thứ 2 sau khi uống vacxin và kéo dài không quá 7 ngày. Con bạn đến ngày 8/3/14 là 2 tuần tiêu lỏng kéo dài sau uống ngừa vacxin tiêu chảy, có khả năng bị rối loạn bất dung nạp lactose thứ phát sau tiêu chảy. Bạn có thể cho trẻ uống các loại sữa dành cho bé  bị bất dung nạp lactose như Frisolac Free, Enfalac free, Allo 110…tình trạng đi ngoài của trẻ sẽ ổn.\n Thân mến!\nBS. Chung Mộng Thúy\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tieu-chay-sau-khi-chich-ngua-rotarix-infanrix/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 5 tháng tuổi ăn bột được không?", "question": "Thưa bác sĩ, bé trai em còn 10 ngày nữa là được 5 tháng tuổi. Em có nên cho bé ăn bột được không ah? Bé bú rất ít, sữa bình thì bé không bú. Còn em thì lượng sữa ít lại nên mỗi lần cho bú rất khó và ít. Em phải làm gì  là phù hợp. Xin bác sĩ cho em lời khuyên ah?", "answer": "Chào bạn!,Theo vụ bảo vệ sức khỏe bà mẹ và trẻ em khuyến cáo nuôi con bằng sữa mẹ hoàn toàn trong 6 tháng đầu. Ăn dặm bất đầu sau 6 tháng. Nếu con bạn bú ít nhưng vẫn lên cân tốt thì bạn nên trì hoãn ăn bột cho đến khi trẻ được 6 tháng, trong thời gian đó bạn có thể cho trẻ bổ sung thêm ngoài sữa mẹ nước hoa quả, sữa chua…\nThân mến!\nBS. Chung Mộng Thúy\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-5-thang-tuoi-an-bot-duoc-khong/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bị khó đi cầu", "question": "Kính thưa bác sĩ!Bé nhà em 3,5 tháng tuổi, nặng 5,6kg. Cách đây khỏang 3 tuần bé có hiện tượng khó đi cầu. Lần đầu sau 5 ngày không đi em tự mua lọ bơm hậu môn thì bé đi ngay. Tiếp sau 3 ngày bé vẫn không đi, em đưa đi khám tại BV Nhi đồng 2, bác sĩ cho uống vitamin, 2 gói men DUPHALAC của ABOTT và nói dùng bao cao su nong hậu môn thì 2 ngày sau bé đi nhiều. Nhưng thấy sau đó bé vẫn không đi bình thường, men hết nên em tự mua thêm cho uống và tới 5 ngày mới tự đi được. Tiếp tục tới nay là 5 ngày rồi nhưng bé vẫn chưa đi. Bé đi phân không vón cục cứng, phân sệt, màu vàng, không bị sốt, bé hơi nhõng nhẽo, ít ăn, ít ngủ hơn chút ít. Nhìn chung bé ngoan. Từ hôm bị, mẹ cháu cho uống nước cam, nước lá diếp cá, đu đủ chín, khoai lang nghiền, bột sắn dây, nước lọc, massage bụng, mẹ cháu thì tăng cường ăn đồ mát nhuận tràng. Cháu bú mẹ và kèm sữa Optimum của Vinamilk. Vậy xin bác sĩ cho biết tình trạng của con em thế nào? Em cho cháu ăn uống những thức ăn trên có tốt không? Bác sĩ có thể tư vấn cho em cho bé uống lọai sữa bột nào phù hợp vối bé? Men Duphalac   có thể uống lâu dài không? Men Enterogermina có thể dùng được không?", "answer": ",Chào bạn!,Bạn không cho biết con bạn lúc sinh được mấy cân? Nếu trẻ sinh đủ tháng thì 3.5 tháng nặng 5.6kg là cân nặng thấp. Trẻ đi phân không vón cục cứng, phân sệt, màu vàng, chứng tỏ trẻ không bị bón. Có khả năng là trẻ bú sữa không đủ nên không đủ phân thải mỗi ngày hoặc do ruột trẻ dài phân nằm lâu. Trong trường hợp này bạn cần cho trẻ bú mẹ càng nhiều càng tốt và bổ sung thêm nước hoa quả, trái cây, massage bụng cho trẻ mỗi ngày. Mẹ cho con bú ăn uống bình thường, không kiêng cử, ăn nhiều rau, uống nhiều nước càng tốt cho trẻ. Thuốc Duphalac là thuốc nhuận trường giúp trẻ đi tiêu dễ hơn nhưng chỉ nên sử dụng 1 thời gian ngắn, không dùng kéo dài được vì có thể gây rối loạn điện giải cho trẻ. Men Enterogermina giúp hỗ trợ khuẩn đường ruột tốt hơn. Khi trẻ được 4 tháng tuổi bạn có thể thay thế bằng sữa chua. Bạn cần tìm nguyên nhân chậm đi tiêu của trẻ để điều trị triệt để.\nThân mến!\nBS. Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bi-kho-di-cau/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm phòng cho trẻ", "question": "Chào bác sĩCon em chưa tiêm phòng bệnh sởi và thủy đậu mà giờ bệnh đang lây lan rất nhanh em không biết có nên cho bé đi tiêm không vì em sợ bé lây bệnh. Bây giờ cho bé đi tiêm có được không ạ có sợ bé bị lây bệnh không ạ?", "answer": ",Chào bạn!,Hiện nay đang có dịch sởi, thủy đậu. Bạn nên cho trẻ tiêm ngừa càng sớm càng tốt nhằm giúp trẻ tránh bị lây nhiễm. Bạn có thể đưa trẻ đến cá cơ sở y tế địa phương hoặc BV sản nhi có thuốc tiêm ngừa.\nThân mến!\nBS. Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-phong-cho-tre-8039/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm ngừa cho trẻ", "question": "Chào Bác sĩ.Em có sanh 1 bé gái tại BV Từ Dũ ngày 16-1-2012 cân nặng 3kg5. Sau 24h  sinh bé đã được tiêm ngừa 2 mũi tại bệnh viện và hẹn 2 tháng sau tới trạm y tế địa phương để tiêm ngừa 5 trong 1. Vậy bác sĩ cho em hỏi em muốn tiêm ngừa cho bé 6 trong 1 và tiêm ở bệnh viện mình được không ạ? Vì ông xã em cứ lo lắng dạo này tiêm ngừa nguy hiểm quá nên phải chọn những nơi đáng tin cậy. Mong bác sĩ giải đáp dùm em. Em xin cảm ơn.", "answer": ",Chào bạn!,,Tiêm ngừa 5 trong 1 (bạch hầu, uốn ván, ho gà, bại liệt, viêm màng não mủ) hoặc 6 trong 1 (bạch hầu, uốn ván, ho gà, bại liệt, viêm màng não mủ, viêm gan siêu vi B) khi trẻ được 2 tháng tuổi. Bạn có thể tiêm ngừa ở cơ sở y tế địa phương hoặc các cơ sở y tế dịch vụ bạn tin cậy.\nThân mến!\nBS. Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-ngua-cho-tre-8040/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 15 tháng hay ra mồ hôi", "question": "Xin chào bác sĩ!Cho em xin hỏi bé nhà em được 15 tháng tuổi, hàng ngày em có cho bé uống canxi ống loại 10ml. Nhưng bé vẫn hay ra mồ hôi khi ngủ và sau đầu có vòng cũng ít tóc.Em nghe nói như vậy là thiếu canxi, vậy bé có bị thiếu canxi không và cho uống canxi như vậy có quá liều không, có ảnh hưởng gì đến sức khỏe của bé không?", "answer": ",Chào bạn!,Con bạn ra mồ hôi nhiều và có dấu vành khăn sau đầu là dấu hiệu còi xương thiếu vitamin D. Bạn cần cho trẻ tắm nắng và bổ sung thêm vitamin D. Uống canxi giúp trẻ tăng trưởng chiều cao tốt  nhưng không nên uống trường kỳ kéo dài.\nThân mến!\nBS. Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-15-thang-hay-ra-mo-hoi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé đánh hơi nhiều và hay són phân", "question": "Chào bác sĩ! – Bé nhà em được 1 tháng 6 ngày, bé bú mẹ hoàn toàn. Nhưng có điều em rất lo lắng là bé rất hay bị són phân khi xì hơi hoặc vặn mình, làm sao để chấm dứt tình trạng này?- Khi bé bú bé hay vặn người khó chịu, tôi có cảm giác bé bị ngộp. Tháng đầu bé tăng 1,2kg. Tôi cho bé uống bổ sung vitamin d,ngày 1 giọt loại aquadetrim 10ml và tắm nắng vào buổi sáng- Tôi có 2 hộp thuốc:tothema và origluta, tôi uống mỗi loại 1 ống mỗi ngày được không?", "answer": ",Chào bạn!,,Tình trạng són phân khi xì hơi hoăc vặn mình là vấn đề thường gặp ở trẻ bú mẹ cũng như bú bình. Chúng ta chỉ có thể giúp trẻ giảm xì hơi, giảm vặn mình bằng cách mẹ ăn thức ăn dễ tiêu, tránh để trẻ nuốt hơi khi bú, massage bụng cho trẻ, phơi nắng…Khi xì hơi giảm, vặn mình giảm thì tình trạng són phân ở trẻ sẽ giảm. Bạn có thể dùng thuốc sắt và vitamin trong giai đoạn cho trẻ bú mẹ nếu chế độ dinh dưỡng của mẹ không đủ.\nThân mến!\nBS. Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-danh-hoi-nhieu-va-hay-son-phan/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé chậm biết đi", "question": "Bác sĩ cho em hỏiBé nhà em được 15 tháng, nặng 10,6kg mà chưa biết đi, bé vịn cửa sổ thì lần được vài bước, bé hay đổ mồ hôi khi ngủ. Vậy bé có bị thiếu caxi không? Vậy bổ sung gì để bé không bị thiếu canxi và mau biết đi?", "answer": ",Chào bạn!,,Trẻ 12 tháng có thể đi khi được vịn 1 tay, có thể đứng 1 mình không cần dựa hay vịn. Trẻ 15 tháng có thể tự đi 1 mình. Con bạn so với tháng tuổi là chậm vận động, đôi khi nguyên nhân do trẻ sợ khi bị vấp ngã.  Bạn cần dắt trẻ đi nhiều hơn và bổ sung cho trẻ chế độ ăn giàu canxi như tôm, cua, cá biển…\nThân mến!\n\nBS. Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-cham-biet-di/"}
